## 1 题目

输入某二叉树的前序遍历和中序遍历的结果，请重建该二叉树。假设输入的前序遍历和中序遍历的结果中都不含重复的数字。

例如，给出

```txt
前序遍历 preorder = [3,9,20,15,7]
中序遍历 inorder = [9,3,15,20,7]
```

返回如下的二叉树：

![](./media/202104/2021-04-28_210531.png)

**限制：**

```txt
0 <= 节点个数 <= 5000
```

## 2 解题思路

### 2.1 递归法

#### 2.1.1 问题分析

前序遍历性质：节点按照 `[根子树 | 左子树 | 右子树]` 排序。

中序遍历性质：节点按照 `[左子树 | 根节点 | 右子树]` 排序。

根据以上性质，可得出以下结论：

1. **前序遍历**的**首元素**为树的**根节点 `node` 的值**。
2. 在**中序遍历**中搜索**根节点 `node` 的索引**，可将**中序遍历**划分为 `[左子树 | 根节点 | 右子树]`。
3. 根据**中序遍历**中的**左/右子树的节点数量**，可将**前序遍历**划分为 `[根节点 | 左子树 | 右子树]`。

通过以上三步，可确定三个节点：**树的根节点**、**左子树根节点**、**右子树根节点**。对于树的左、右子树，仍可使用以上步骤划分子树的左右子树。

以上子树的递归性质是**分治算法**的体现，考虑通过递归对所有子树进行划分。

##### 2.1.1.1 分治算法解析

1. **递推参数：** 根节点在前序遍历的索引 `root`、**子树**在**中序遍历的左边界**`left`、**子树**在**中序遍历的右边界**`right`。
2. **终止条件：** 当 `left > right` 时，代表已经越过叶节点，此时返回 `null`。
3. **递推工作：**
   1. **建立根节点**`node`：节点值为 `preOrder[root]`。
   2. **划分左右子树：** 查找**根节点**在**中序遍历 `inOrder`** 中的索引 `i`。
   3. **构建左右子树：** 开启左右子树递归。

| **根节点索引** | **中序遍历左边界** | **中序遍历右边界** |
| :------------------- | ------------------------ | ------------------------ |
| 左子树               | root + 1                 | left                     |
| 右子树               | i - left + root + 1      | i + 1                    |

> 1. 为了提升效率。本文使用哈希表 `dic` 存储中序遍历的值与索引的映射，查找时间复杂度为 $O(1)$。
> 2. `i - left + root + 1` 表示 ` 根节点索引 + 左子树长度 + 1`

4. **返回值：** 回溯返回 `node`，作为上一层递归中根节点的左/右子节点。

> 注：本方法只适用于**无重复节点值**的二叉树。

#### 2.1.2 参考代码

```java
package com.grayson.top.codinginterviews;

import com.grayson.top.domain.TreeNode;

import java.util.HashMap;

/**
 * @author peng.wei
 * @version 1.0
 * @date 2021/4/28 20:13
 * @Description 重建二叉树
 */
public class CI7 {
    //  二叉树前序遍历数组
    int[] preOrder;
    //  哈希表，其中 key 为二叉树节点的值，value 为二叉树节点的值在后序遍历中的索引
    HashMap<Integer, Integer> inValueAndIndexMap = new HashMap<>();

    /**
     * 剑指 Offer 07. 重建二叉树
     *
     * @param preorder 前序遍历数组
     * @param inorder  中序遍历数组
     * @return 二叉树
     */
    public TreeNode buildTree(int[] preorder, int[] inorder) {
        this.preOrder = preorder;
        //  构建哈希表，其中 key 为二叉树节点的值，value 为二叉树节点的值在后序遍历中的索引
        int m = inorder.length;
        for (int i = 0; i < m; i++) {
            inValueAndIndexMap.put(inorder[i], i);
        }
        //  递归构建二叉树
        return recur(0, 0, m - 1);
    }

    /**
     * 递归构建二叉树
     *
     * @param root  根节点在前序遍历中的索引
     * @param left  子树在中序遍历的左边界
     * @param right 子树在中序遍历的右边界
     * @return 二叉树
     */
    private TreeNode recur(int root, int left, int right) {
        //  已经越过叶节点，返回 null
        if (left > right) {
            return null;
        }
        TreeNode node = new TreeNode(preOrder[root]);
        node.left = recur(root + 1, left, inValueAndIndexMap.get(preOrder[root]) - 1);
        node.right = recur(root + inValueAndIndexMap.get(preOrder[root]) - left + 1, inValueAndIndexMap.get(preOrder[root]) + 1, right);
        return node;
    }

    public static void main(String[] args) {
        CI7 ci7 = new CI7();
        int[] preOrder = {3, 9, 20, 15, 7};
        int[] inOrder = {9, 3, 15, 20, 7};
        TreeNode res = ci7.buildTree(preOrder, inOrder);
        System.out.println(res);
    }
}
```

## 3 参考文献

1. [剑指 Offer 07. 重建二叉树](https://leetcode-cn.com/problems/zhong-jian-er-cha-shu-lcof)。
2. [面试题 07. 重建二叉树（递归法，清晰图解）](https://leetcode-cn.com/problems/zhong-jian-er-cha-shu-lcof/solution/mian-shi-ti-07-zhong-jian-er-cha-shu-di-gui-fa-qin)。

